                         ━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━
                             EL FUEGO FINAL

                          David Pineda Osorio
                         ━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━━


Table of Contents
─────────────────




Aquel día Bernardita Fernández se despertó preocupada, la noche anterior
había hablado con su padre. Él estaba bien, solo que ya no podía
trabajar en el campo como antes. Le contó que, en las últimas semanas,
habían aparecido muertas ya una seis gallinas, no sabía aún si era algún
perro cebado o algún zorro que se atrevía, frente al descuido del dueño,
a entrar solapadamente a recuperar una deliciosa ave de corral para su
alimentación.

A Bernardita le gustan mucho las historias de su padre, el único que
quedaba de los dos. Y sabía que era bueno para él llamarle y saber que
su querida hija se preocupaba de su bienestar. Sin embargo, al terminar
de hablar y colgarle se sintió algo inquieta, no le prestó mucha
atención. Luego de tomar un tecito caliente y ducharse fue a dormir. De
a poco la ciudad se fue apagando en su mente, mientras se sumergía en
algunos recuerdos de su infancia.

Era pequeña, unos cinco años, su pelito castaño y liso volaba libremente
cuando corría, su mamá en ese entonces estaba embarazada, iba a tener ya
un segundo hijo.

Un caluroso día de verano, o a finales de primavera, llegó uno de sus
tíos del campo, más para el campo, a visitarlos. Moreno, de mirada
sencilla, traía un bolso cargado de frutas, verduras y embelecos que
enviaron los abuelos.

Aquella noche se quedaron conversando en el patio, contando historias de
la familia y cosas maravillosas que pasaban por allá lejos de donde
venía su madre. Deslumbrada, escuchaba cada palabra con atención hasta
que sintió unos deseos tremendos de ir allá donde los abuelos.

– ¡Tío! ¡Quiero puro ir con usted!

– ¡Ay niña! ¿Le dará permiso su mamá? – mira a la hermana sonriendo.

– Pues sí, que vaya, le hará bien estar con sus abuelos y tíos.

– Mi niña, está dicho, ¡mañana partimos!

La conversación continuaba, pero Bernardita cansada ya de aguantar tanto
rato despierta se fue a dormir.

Al otro día, muy temprano, hora en que el sol aún no aparecía por el
horizonte, pero si en la que los gallos se cantaban unos con otros, su
madre y su tío entraron a despertarla. Mientras su madre la vestía, el
tío le guardaba algo de ropa en una mochila.

Partieron al alba, tenían que hacer un largo viaje hasta el cruce
Malloco y de ahí llegar a Melipilla y más allá. Por este lugar los
caminos se volvían de piedra y tierra, algunas plantaciones de pinos,
otras de espinos, mucha sequedad y manchones verdes cerca de fuentes de
agua. Cruzaron una central eléctrica gigantesca, anduvieron en el bus un
buen rato y bajaron en un solitario cruce en plena tarde, cuando el sol
está seguro de sí mismo.

Tuvieron que caminar un poco más para llegar a la casa de los abuelos,
construida en adobe, con pasillos amplios y habitaciones espaciosas, un
aroma a tierra, paja, y el viento que traía el mar no tan lejano. Ese
día les recibieron con mucha alegría, cariño y una deliciosa cazuela.
Todo parecía distinto y energizante.

A Bernardita la llevaron de paseo a todas las plantaciones, a los
estanques, la llevaron al pueblo. Pasaban los días y las semanas,
comenzó a extrañar a su madre. Pero en realidad todos estaban
preocupados de otro problema, y no podían acompañarla de vuelta a su
casa hasta que eso estuviera resuelto.

Resulta que, en toda la zona habían estado desapareciendo animales, lo
que les preocupaba a todos los campesinos porque son el sustento de su
vida. El único apoyo que había en ese entonces era el cura, que oficiaba
la misa una vez al mes en la pequeña parroquia, ya que tenía que
turnarse en varios lugares.

A mediados del verano se realizó una misa para rezar en pos de
solucionar este problema. Se hicieron los rezos, cantaron, el cura habló
del Señor, de la Creación, de que sabiamente el sabe cuando bendecirnos
y castigarnos. Entonces les comenzó a contar a los fieles la historia de
Adán y Eva. Que había una serpiente, origen de la maldad, que los indujo
al pecado e hizo que fueran expulsados del paraíso.

Luego de la misa, se quedaron conversando a ver como podrían
solucionarlo. El cura les dijo que seguramente era un problema
espiritual, que el demonio rondaba la zona y que haría una oración de
purificación en cada casa. Entonces quedaron de acuerdo en que esa
semana iría por cada casa, que se preparan, que hicieran ayunas un día
antes. Que la serpiente era astuta y terrible.

El cura hizo la ceremonia en cada casa, todos le recibieron con respeto.
En la de sus abuelos incluso bendijo la imagen del papa Juan Pablo II
que colgaba del comedor para las visitas. Sin embargo, pasaban las
semanas y los animales seguían desapareciendo.

En la siguiente misa conversaron nuevamente el tema. Que el señor de
verdad los estaba castigando, que el demonio de la serpiente era fuerte
y no se quería retirar de sus propiedades. El cura, solemne, tratando de
contener a su grey, habló que en realidad esto requería una solución
final. Entonces les habló del Apocalipsis, que había que purificar, que
era necesario aplicar fuego a los terrenos para expulsar al demonio.

Fueron varios días de calor intenso, el fuego, el humo, la ansiedad
rodeaban a la gente, a sus abuelos, sus tíos. Les costó mucho guardar
todos sus animales en los corrales. El día que les tocó su turno, muy
temprano el cura les dio la bendición y cada uno de los hombres partió
con un bidón de gasolina y encendedor a prenderle fuego a bosques y
matorrales de la propiedad.

Ese día Bernardita estaba feliz, porque ese fuego final también la
llevaría a casa.
